---
title: STEPSPA20：基本原理微分
layout: post
categories: [简单数学]
description: "test"
customexcerpt: "基本原理微分"
---

__基本原理微分__


基本原理微分（Differentiation by First Principles）的定义式如下：

$$ f(x)'=  \lim_{h\to 0} {\frac {f(x+h)-f(x)} {h}} $$

这个式子的原理在维基百科上讲得很清楚了：[Differential Calculus - Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Differential_calculus#Derivative)

&nbsp;  

__1. 直接应用__

*Find the derivative of* $\sin {x}$ .

*You will need the result* $ \sin{(A + B)} = \sin {A} \cos {B} + \sin {B} \cos {A} $ *and the small angle approximations* $\sin {θ} ≈ θ$ *and* $\cos {θ} ≈ 1 − \frac{1}{2} θ^2$ *(which hold when* $θ$ *is in radians)*.

*Find also the derivative of* $\cos {x} $ .

我们把 $\sin {x}$ 直接带入定义式：

$$ \sin {'(x)} =  \lim_{h\to 0} {\frac {\sin {(x+h)} - \sin {x} } {h}} $$

$$ \sin{'(x)} =  \lim_{h\to 0} {\frac { { \sin{x}\cos{h} + \sin{h}\cos{x} } - \sin{x} } {h}} $$

$$ {\text{当 }} h \rightarrow 0 { \text{, } }  \sin{'(x)} = \lim_{h\to 0} { \frac { {\sin{x} {(1−\frac{1}{2}h^2)} + h \times \cos{x} } - \sin{x} } {h} } $$

$$ \sin{'(x)} =  \lim_{h\to 0} { \frac { - \frac{1}{2} h^2 \times \sin{x} + h \times \cos{x} } {h} } $$

$$ \sin{'(x)} =  \lim_{h\to 0} { \left( { { { - \frac{1}{2} h } \times \sin{x} +  \cos{x} } } \right) } $$

所以 

$$ \sin{'(x)} = \cos {x}$$ 

余弦的情况大同小异，不单独写出了（用MathJax写复杂公式让人头秃（。

&nbsp;  

__2.变形后再应用；与无穷展开式相合并的运用__

顺便来复习一下无穷展开式吧（这个东西好像在MAT和STEP的考纲里都没有），虽然这和这一框没什么关系：

__(i) 麦克劳林级数和泰勒级数__ （FP2内容）

麦克劳林级数（Maclaurin series）：

$$ f(x)= f(0) + x \times f'(0) + \frac {x^2} {2!} f''(0) + \frac {x^3} {3!} f'''(0) + ... =  \sum_{i=0}^{\infty} \frac {x^i} {i!} f^i (0) $$

其中 $ f^i (0) $ 表示对 $f(0)$ 求几次导， $f^0 (0) = f(0)$ 。

泰勒级数（Taylor series）：

$$ f(x+a)= f(a) + x \times f'(a) + \frac {x^2} {2!} f''(a) + \frac {x^3} {3!} f'''(a) + ... =  \sum_{i=0}^{\infty} \frac {x^i} {i!} f^i (a) $$

把 $x$ 用 $(x-a)$ 替换，就得到

$$ f(x)= f(a) + (x-a) \times f'(a) + \frac {(x-a)^2} {2!} f''(a) + \frac {(x-a)^3} {3!} f'''(a) + ... =  \sum_{i=0}^{\infty} \frac {(x-a)^i} {i!} f^i (a) $$

__(ii) 二项展开式（当次数不是正整数）__ （C4内容）

$(1+x)^n { \text{ , } } n \in \mathbb{R}$ 的展开式为

$$ 1 + n \times x + \frac {n (n-1)} {2!} x^2 + \frac {n (n-1) (n-2)} {3!} x^3 + ... = 1 + \sum_{i=1}^{\infty} \frac { \prod_{t=1}^{i} \left( n-(t-1) \right) } {i!} x^{i} $$

$(1+x)^n $ 的展开式在 $-1 < n < 1$ 时收敛。

&nbsp;  

*Use the definition to find the derivative of* $\ln {x}$.

在这里，STEPSP提供了下面这个麦克劳林展开式：

$$ \ln {(1+t)} = t - \frac {1} {2} t^2 + \frac {1} {3} t^3 - \frac {1} {4} t^4 + ...  { \text{ for } } -1 < t < 1 $$

它也提示我们要凑出符合微分定义式的结构：

$$ \ln {'x} =  \lim_{h\to 0} {\frac {\ln {(x+h)} - \ln {x}} {h}} $$

利用**对数运算规则**，我们有 

$$\ln {(x+h)} - \ln {x} = \ln { \frac {x+h} {x} } = \ln { ( 1 + \frac {h} {x} ) }$$

$h$ 是极小量，其绝对值应当远小于x的绝对值，所以 $ -1 < \frac {h} {x} < 1$ ；我们有

$$\ln {(x+h)} - \ln {x} = \frac {h} {x} - \frac {1} {2} (\frac {h} {x})^2 + \frac {1} {3} (\frac {h} {x})^3 - \frac {1} {4} (\frac {h} {x})^4 + ... $$

于是

$$ \ln {'x} =  \lim_{h\to 0} \frac {\frac {h} {x} - \frac {1} {2} (\frac {h} {x})^2 + \frac {1} {3} (\frac {h} {x})^3 - \frac {1} {4} (\frac {h} {x})^4 + ...} {h} $$

$$ \ln {'x} =  \lim_{h\to 0} (\frac {1} {x} - \frac {1} {2} \frac {h} {x^2} + \frac {1} {3} \frac {h^2} {x^3} - \frac {1} {4} \frac {h^3} {x^4} + ...) $$

我们可以看到，在省略号之后的每一项都有系数 $h^n$ 。所以

$$ \ln {'x} =  \frac {1} {x} $$

&nbsp;  

继续看题。*Find a number* $k$ *such that, when* $t$ *is small,* $ \sqrt {1 + t} ≈ 1 + k t $ *, where the approximation
means that* $t^2$ *and smaller terms are ignored. Hence find the derivative of* $\sqrt {x}$ . *Find
also the derivative of* $x ^ {- \frac {1} {2}}$ .

STEPSP提示说这里不必使用二次展开式。如果不使用展开式的话，我们把 $ \sqrt {1 + t} = 1 + k t $ 两边平方，得到

$$ 1+t= 1 + 2kt + k^2 {t^2} $$

“忽略 $t^2$ 及更小的项”，得到

$$ 1+t= 1 + 2kt $$

$$ 2k=1 $$

$$ k= \frac {1} {2} $$

我们也可以使用展开式来求得这一结果：

$$ \sqrt {1 + t} = (1 + t)^{\frac {1} {2} } $$

$$ \sqrt {1 + t} = 1 + \frac {1} {2} t + \frac {\frac {1} {2} \left( \frac {1} {2} -1 \right) } {2!} t^2 + ... $$

$$ \sqrt {1 + t} = 1 + \frac {1} {2} t - \frac {1} {8} t^2 + ... $$

忽略 $t^2$ 之后的项，就可以得到 $ \sqrt {1 + t} ≈ 1 + \frac {1} {2} t $ 。

如果我们**不忽略**，可不可以根据先前对 $\ln x$ 的做法来求解微分呢？

应该是可以的。我们考虑

$$ (\sqrt {x} )'=  \lim_{h\to 0} {\frac {\sqrt {x+h} -\sqrt {x} } {h}} $$

取极限的那个式子，分子提出 $\sqrt {x}$，我们有：

$$ (\sqrt {x} )'=  \lim_{h\to 0} {\frac {\sqrt {x} \left( \sqrt { 1 + \frac {h} {x} } -1 \right) } {h}} $$

$$ (\sqrt {x} )'=  \lim_{h\to 0} {\frac {\sqrt {x} \left( 1 + \frac {1} {2} \frac {h} {x} - \frac {1} {8} \left( \frac {h} {x} \right) ^2 + ... -1 \right) } {h}} $$

$$ (\sqrt {x} )'=  \lim_{h\to 0} {\sqrt {x} \left( \frac {1} {2} \frac {1} {x} - \frac {1} {8} \frac {h} {x^2} + ... \right) } $$

所以

$$ (\sqrt {x} )'=  \sqrt {x} \left( \frac {1} {2} \frac {1} {x} \right) = \frac {1} {2 \sqrt {x}} $$

$x ^ {- \frac {1} {2}}$ 的情况雷同。
